\section{Testing}

Das Testing der Applikation soll einerseits Unit Tests in Frontend und Backend beinhalten, sowie Integration Tests, die das Verhalten der kompletten Applikation \"uberpr\"ufen.
Eine der identifizierten Problemquellen ist das Netzwerk.
Dieses wird aber nicht explizit weiter getestet oder simuliert, da es kein Teil der Nutzererfahrung ist, die wir beeinflussen k\"onnen.
F\"ur die einzelnen Teile der Applikation sollen Testframeworks angewandt werden, die grosse Verwendung finden und f\"ur die ausgew\"ahlte Technologie \"ublich ist.

\subsection{Frontend}
F\"ur das Frontend wird Jest\footnote{\href{{https://jestjs.io/}{https://jestjs.io/}} verwendet.

Jest folgende Vorteile:

\begin{enumerate}
    \item Integration f\"ur React und Babel
    \item Einfachheit
    \item Ohne Browser ausf\"uhrbar
    \item Einfach aufzusetzen
    \item Schnell in der Ausf\"uhrung und dem Feedback
\end{enumerate}

Es sollen einzelne Komponenten getestet werden, damit deren Funktionalit\"at gegeben ist.
Es wird darauf verzichtet Enzyme als zus\"atzliche Dependency einzubinden, da die Tests einfach gehalten werden sollen.
Da die einzelnen Komponenten oftmals nur Commands an Redux dispatchen, ist deren Testing als abgeschottete Komponente nicht immer zielf\"uhrend, da indirekt die Funktionalit\"at von Redux getestet wird.
Es bietet sich deshalb an, mehrere Funktionen in die End to End Tests zu verschieben.

\subsection{Backend}

\subsubsection{Unit Tests}

Sämtliche Service- und Controller Klassen werden mit Unit-Tests getestet.
Dazu wird das Framework JUnit verwendet.
Die Unit Tests testen jeweils genau eine Klasse.
Sämtliche Abhängigkeiten auf andere Services werden mit dem Framework Mockito gemocket.

\subsubsection{Lasttests}

Neben den einfachen Unit Tests wurden für den DocumentProcessor Lasttests implementiert.
Diese stellen sicher, dass der DocumentProcessor Änderungen auch unter grössereunter r Last schnell verarbeitet und dabei einen konsistenten Zustand im Dokument erstellt.
In diesen Lasttests werden drei Benutzer simuliert welche parallel je 512 DocumentCommands verarbeiten lassen.
Dabei wird vor jedem Verarbeitungsschritt eine zufällige Verzögerung von max. einer Sekunde eingebaut.
Der Test stellt sicher, dass im Schnitt nicht mehr als vier Millisekunden für die Verarbeitung eines Commands verwendet.
Der Test prüft weiter, dass das Dokument nach der Verarbeitung den erwarteten Zustand hat.

\subsubsection{Application Tests}

Mit der Testklasse TeamDocumentServerApplicationTests wird die Backendapplikation als Ganzes getestet.
Dazu wird der gesamte Application Context hochgefahren.
Anschliessend werden DocumentCommands direkt über die Controller Klassen verarbeitet.
Dabei wird geprüft, dass Änderungen korrekt angewendet und veröffentlicht werden.

In den Application Tests werden zudem einfache Lasttests ausgeführt.
Gleich wie bei den Lasttests auf dem DocumentProcessor werden hier drei Benutzer simuliert welche parallel je 512 DocumentCommands verarbeiten lassen.
Anschliessend wird sichergestellt, dass im Schnitt nicht mehr als 40 Millisekunden für die Verarbeitung eines Commands verwendet wird.
Es wird weiter geprüft, dass das Dokument nach der Verarbeitung in einem Konsistenten zustand ist.



\subsection{End to End Test}
F\"ur das End to End Testing wird Cypress verwendet.

Cypress bietet folgende interessanten Features:

\begin{enumerate}
    \item Simulation eines Browsers
    \item DOM Traversierung anhand von CSS Selektoren
    \item \"Uberpr\"ufen von Attributen, CSS Klassen, Value, \ldots
    \item Aufnehmen von Test Cases mittels experimentellen Features im Cypress Studio
\end{enumerate}

Cypress bietet aber explizit ein wichtiges Feature nicht: Es ist nicht m\"oglich mehrere Tabs oder Browser Fenster zu simulieren.
Aus der offiziellen Dokumentation\footnote{\href{https://docs.cypress.io/guides/references/trade-offs}{https://docs.cypress.io/guides/references/trade-offs}}: "There will never be support for multiple browser tabs."

Konkret bedeutet dies f\"ur das Testing der Applikation, dass nicht mehrere Nutzer mit Cypress simuliert werden k\"onnen.
Um dem entgegenzuwirken, wird eine Klasse f\"ur einen Dummy User geschrieben, der direkt die API der Applikation ansteuert.
Mehrere Instanzen dieser Klasse k\"onnen somit die Multiuser Interaktion simulieren.
Damit kann getestet werden, dass der maschinell gesteuerte Anwender von Cypress einen konsistenten Zustand beim Arbeiten antrifft.
Auch f\"ur andere Basis Funktionen wie das Locking ist es notwendig mehrere Nutzer einzubringen.

Da die End to End Test auf die Datenbank zugreifen, ist es ebenfalls notwendig einen Endpunkt anzubieten, der den Zustand des Dokuments zwischen den Ausf\"uhrungen zur\"ucksetzt.

\subsubsection{Probleme}
Nebst der angesprochenen Einzelnutzer Limitierung gibt es noch andere Herausforderungen im Zusammenhang mit dem End to End Testing.
Da jedes Update ein eigenes Command erzeugt, kann es es sein, dass Cypress beispielsweise zu schnell tippt und bereits die n\"achste Aktion ausf\"uhrt, bevor das Backend die Inputs verarbeiten konnte.
Beim normalen Arbeiten mit dem Dokument w\"urde einfach der letzte konsistente Zustand hergestellt.
Beim Test ist es aber notwendig, dass von einem Bestimmten Output oder Status in der Applikation ausgegangen werden kann, um die Testbedingung zu erf\"ullen.
Damit dies beim Testen nicht zum Problem wird, wartet Cypress bestimmte Elemente im Frontend ab.
Beim Eintippen wird jeweils ein delay von einigen Millisekunden verwendet.
Dies ist aus Sicht des Testings vertretbar, da ein Mensch auch einen Abstand zwischen einzelnen Tastenanschl\"agen hat, eine "Think Time" hat oder auch auf das visuelle Feedback der Applikation warten kann.
Es kann sein, dass die verwendete Star Wars API eine URL für ein Bild zurückliefert, diese konkret aber einen 404 - Not Found Fehler auslöst.
Dies kann dazu führen, dass einige Tests fehlschlagen, obwohl sie korrekt implementiert sind.
Auch sonst lassen sich bei Cypress einige Fehler nicht rekonstruieren, lösen sich aber bei erneuter Ausführung der Tests automatisch.

\subsubsection{Stress Tests}
Die Stress Tests werden mit mehreren Instanzen der User Klasse ausgef\"uhrt.
Der "User" verwaltet dabei einen eigenen State seiner Paragraphen in Memory und ruft die API auf, um seine eigenen Paragraphen im Dokument zu ver\"andern.
Der Cypress User interagiert mit diesen anderen Usern und versucht dabei seine Aufgaben abzuarbeiten.
Die Tests lösen das Stressverhalten aus, indem mehrere Commands an das Backend gesendet werden, die ein zufälliges Userverhalten abbilden.
Die Aufrufe erfolgen jedoch nicht asynchron.

Stress Tests auf dem Live System wurden unsystematisch w\"ahrend der Entwicklung durch die Entwickler mit mehreren Browsern ausgef\"uhrt.
Dadurch konnten jedoch verschiedene Probleme festgestellt werden, wie zum Beispiel die Limitierung \"uber das Netzwerk oder die Notwendigkeit eines gr\"osseren Buffers.
